---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۳۲۱
---
# غزل شمارهٔ ۳۲۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>آن خواجه را از نیم شب بیماریی پیدا شده‌ست</p></div>
<div class="m2"><p>تا روز بر دیوار ما بی‌خویشتن سر می‌زده‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چرخ و زمین گریان شده وز ناله‌اش نالان شده</p></div>
<div class="m2"><p>دم‌های او سوزان شده گویی که در آتشکده‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بیماریی دارد عجب نی درد سر نی رنج تب</p></div>
<div class="m2"><p>چاره ندارد در زمین کز آسمانش آمده‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چون دید جالینوس را نبضش گرفت و گفت او</p></div>
<div class="m2"><p>دستم بهل دل را ببین رنجم برون قاعده‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>صفراش نی سوداش نی قولنج و استسقاش نی</p></div>
<div class="m2"><p>زین واقعه در شهر ما هر گوشه‌ای صد عربده‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نی خواب او را نی خورش از عشق دارد پرورش</p></div>
<div class="m2"><p>کاین عشق اکنون خواجه را هم دایه و هم والده‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گفتم خدایا رحمتی کآرام گیرد ساعتی</p></div>
<div class="m2"><p>نی خون کس را ریخته‌ست نی مال کس را بستده‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>آمد جواب از آسمان کو را رها کن در همان</p></div>
<div class="m2"><p>کاندر بلای عاشقان دارو و درمان بیهدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>این خواجه را چاره مجو بندش منه پندش مگو</p></div>
<div class="m2"><p>کان جا که افتادست او نی مفسقه نی معبده‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تو عشق را چون دیده‌ای از عاشقان نشنیده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>خاموش کن افسون مخوان نی جادوی نی شعبده‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ای شمس تبریزی بیا ای معدن نور و ضیا</p></div>
<div class="m2"><p>کاین روح باکار و کیا بی‌تابش تو جامدست</p></div></div>